%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Napjainkban egyre nagyobb teret hódít a pilóta nélküli légi jármûvek alkalmazása.
Az 1960-as években a hadszíntéren jelentek meg elõször, ahol megfigyelésre, felderítésre és olyan feladatokra használták, ahol kockázatos lett volna emberi életet veszélyeztetni.
Az utóbbi években praktikussága, alacsony üzemeltetési költségei miatt más területeken is hasznosnak bizonyult ez a technológia, pl. geológiai mintázatok kutatása, mely az emberi perspektívából nehezen észlelhetõ, tûzoltósági alakulatok koordinálása, mezõgazdasági, meteorológiai és otthoni hobby felhasználás. 

Az MTA SZTAKI Rendszer és Irányításelméleti Kutatólaboratóriumában kidolgozott szabályozó algoritmusok gyakorlatba való átültetésére egy pilóta nélküli jármûvet hoztak létre, mely a biztonságos üzemeltetés mellett, illetve az esetlegesen elõfordulható hibák ellen redundáns hardver elemekkel védekezik. 

Szakdolgozatom keretében ezen repülõ földi állomásához használható programot dolgoztam ki, mely a redundánsan küldött rádiójelek feldolgozására és megfelelõ megjelenítésre használandó. A szoftver használatával a földi személyzet mozgó térkép alapú vizualizáción láthatja az aktív útvonalpontokat és a gép útvonalát, míg a diagnosztikai adatokat és esetleges hibákat egy másik nézetben áttekintheti. Mindezek mellett lehetõség nyílik repülési terv meghatározására és feltöltésére, aminek fordulópontjait a repülõgép követni fogja.

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
Nowadays the usage of unmanned aircrafts shows an increasing number.
UAVs appeared for the first time in the 1960s in military use, where it would have been risky to endanger human life, for example observation and discovery tasks.

In recent years, because of it's low running costs and practical usage, this technology has proved that it is useful in other areas, eg. geological research, assistance to fire fighter units, agricultural, meteorological and recreational use.

MTA SZTAKI Rendszer és Irányításelméleti Kutatólaboratórium has developed control algorithms, which were elaborated into practice by an unmanned vehicle. In addition to the safe operation, it is defended with redundant hardware elements to avoid occurance of potentially active faults.

In the context of this thesys developed a software for the ground control station of this airplane, which processes and displays the redundantly sent radio signals. The ground staff can see a map-based visualization of the active waypoints and the route of the plane, while on an other screen they can see diagnostic data and faults. It is possible to create and upload a flight plan, which contains the turning points the aircraft needs to follow.

\vfill

