\chapter{Összefoglalás}\label{sect:}

Szakdolgozatom keretében bemutattam és összehasonlítottam a piacon lévõ földi irányítóegységek grafikus felületeit. Ezek összehasonlításából levont következtetéseket felhasználtam a Tervezés fejezetben.

Megterveztem, hogy a specifikáció megvalósításához milyen feladatok megoldása szükséges, ezeket a Megvalósítás fejezetben részleteztem. Bemutattam, hogy az egyes lépések megoldásához milyen eszközöket használtam fel, hogyan oldottam meg a megtervezett funkciókat.

Implementáltam egy grafikus felhasználói felületet, melyen a redundánsan küldött rádiójeleket kijelzem. A repülõgép aktuális pozícióját egy Google Maps alapú térképen vizualizáltam. A párhuzamosan, aszinkron érkezõ jelek közti eltérést a program detektálja és értesítést ad a kezelõ személyzetnek, ha ez elér egy kritikus szintet. Emellett megoldottam az útvonal feltöltésének a lehetõségét is, így kényelmesen kijelölhetõ a repülõgép által bejárandó terület.

Továbbfejlesztési lehetõségként a grafikus felület finomítását látom, mivel mint látható volt, pár már létezõ megoldás a beérkezõ jeleket grafikusan is tudta ábrázolni, mely valószínûleg hasznos lehet ebben a projektben is. Továbbá érdemes lenne a fedélzeten mûködõ hibadetektációs algoritmusok eredményét is leküldeni a programnak, hiszen ezek az algoritmusok nagyobb megbízhatósággal dolgoznak, mint a vett értékek kiértékelésén alapulók. 

Híradások és reklámok egyre gyakoribb szereplõi a pilóta nélküli légijármûvek, azaz az UAV-k. Látható, hogy az olcsóbb alkatrészeknek köszönhetõen és a technikai fejlõdés nyújtotta lehetõségek miatt ez a terület nagy és folyamatos fejlõdésen megy keresztül. Ez a technológia a civil felhasználásban manapság kezd népszerû lenni. Ilyen volumenû igényt csak állandó fejlesztéssel lehet kielégíteni, ezért különösebb kockázatvállalás nélkül kimondhatjuk, hogy a a pilóta nélküli légijármûvek elõtt nagy jövõ áll.


