%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------


\cite{bib:uav}A pilóta nélküli légi jármû gondolata egészen a XX. század elejére nyúlik vissza, mikor az I. világháborúban egy olyan távirányítású repülõt alkottak, mely robbanószerrel a fedélzeten a célpontba csapódva okozott kárt.
Késõbb a vietnámi háborúban több mint 3000 küldetésben vett,ahol a technológiai korlátok miatt a fõ funkcionalitása videó felvétel készítése egy meghatározott útvonalon (általában egyenes vonal, körökkel kiegészítve) repülve, majd a bázisra való visszaérkezés. 
A rádiótechnika fejlõdése miatt egyre összetettebb feladatok elvégzésére lettek képesek. A nagyobb átviteli sebességnek köszönhetõen valós idõben, monitoron keresztül kezelheti az operátor a távirányítású repülõt. A mai UAV-k több üzemmódot is támogatnak, egyik az elõbb említett távirányítás, másik a fedélzeti intelligenciára hagyatkozó. Mind a hagyományos repülõiparban, mind ebben az érában, szükséges és célszerû az emberi terhelés csökkentése, utasszállító gépek esetében is a robotpilóta elvégez minden olyan korrekciót, melyet azelõtt a pilóta folyamatos figyelésével, koncentrációjával lehetett elérni. Ám hiába a fejlett hardware, a valóban automatikus üzemeltetés még mindig távoli cél, emberi beavatkozás mindig is kelleni fog olyan helyzetekben melyre nincs elõre felkészítve az intelligenciája. Ilyen esetekben létfontosságú, hogy az operátor lássa a gép aktuális pozícióját, diagnosztikai adatait. 

Feladatom egy olyan grafikus felhasználói felülettel ellátott földi irányító állomás kifejlesztése egy biztonságkritikus robotrepülõhöz, ami képes redundáns kommunikációs csatornán küldött adatok kezelésére és megjelenítésére. Ehhez szükséges megoldanom a kapcsolatot biztosító modem jeleinek vételét. Mivel hibatûrõ kialakítása révén redundánsan szerelt, így a párhuzamos csatornákon érkezõ adatok egymástól való eltérésének a kijelzése is megvalósítandó. Az eltérésnek több oka is lehetséges, elõfordulhat, hogy az egyik meghibásodásából következõen nem küld semmilyen értéket vagy amit küld az teljesen hibás, 
Továbbá, ez a program a földön tartózkodó személyzet kiszolgálására készül, így ami a legfontosabb, hogy õk a repülõvel kapcsolatos információkat könnyen értelmezhessék. Így szükséges megoldani, hogy a kialakítandó felület felhasználóbarát legyen, ehhez több nézeti oldal szükséges: 
\begin{itemize}
\item Egy áttekintõ képernyõ, mely a legfontosabb adatokat jeleníti meg a repülõvel kapcsolatban ( pozíció, sebesség, irány)
\item Egy tervezõ modul, amin a lerepülendõ útvonalhoz tartozó fordulópontok kijelölése lehetséges
\item Egy diagnosztikai nézet, melyen az alacsonyabb prioritású adatok tekinthetõek át
\end{itemize}