%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Bevezetõ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bevezetõ}
%----------------------------------------------------------------------------



Napjainkban egyre nagyobb teret hódít a pilóta nélküli légi jármûvek alkalmazása.
Az 1960-as években a hadszíntéren jelentek meg elõször, ahol megfigyelésre, felderítésre és olyan feladatokra használták, ahol kockázatos lett volna emberi életet veszélyeztetni.
Az utóbbi években praktikussága, alacsony üzemeltetési költségei miatt más területeken is hasznosnak bizonyult ez a technológia, pl. geológia mintázatok kutatása, mely az emberi perspektívából nehezen észlelhetõ, tûzoltósági alakulatok koordinálása, otthoni hobby felhasználás. 
\cite{bib:uav}A pilóta nélküli légi jármû gondolata egészen a XX. század elejére nyúlik vissza, mikor az I. világháborúban egy olyan távirányítású repülõt alkottak, mely robbanószerrel a fedélzeten a célpontba csapódva okozott kárt.
Késõbb a vietnámi háborúban több mint 3000 küldetésben vett részt ilyen repülõ és mindössze 554 veszett oda. A technológiai korlátok miatt a fõ funkcionalitása video felvétel készítése egy meghatározott útvonalon (általában egyenes vonal, körökkel kiegészítve) repülve, majd a bázisra való visszaérkezés. 
A rádiótechnika fejlõdése miatt egyre összetettebb feladatok elvégzésére lettek képesek. A nagyobb átviteli sebességnek köszönhetõen valós idõben, monitoron keresztül kezelheti az operátor a távirányítású repülõt. A mai UAV-k több üzemmódot is támogatnak, egyik az elõbb említett távirányítás, másik a fedélzeti intelligenciára hagyatkozó. Mind a hagyományos repülõiparban, mind ebben az érában, szükséges és célszerû az emberi terhelés csökkentése, utasszállító gépek esetében is a robotpilóta elvégez minden olyan korrekciót, melyet azelõtt a pilóta folyamatos figyelésével, koncentrációjával lehetett elérni. A modern integrációnak köszönhetõen, olyan fejlett feldolgozóegységgel dolgozhatjuk fel az adatokat, melyeknek nem jelentõs a fogyasztása, nem foglalnak sok helyet. A szenzorokból érkezõ információkra, az algoritmusoknak köszönhetõen úgy képes reagálni, hogy az nem veszélyezteti a repülõ levegõben maradását. Ám hiába a fejlett hardware, a valóban automatikus üzemeltetés még mindig távoli cél, emberi beavatkozás mindig is kelleni fog olyan helyzetekben melyre nincs elõre felkészítve az intelligenciája. Ilyen esetekben létfontosságú, hogy az operátor lássa a gép aktuális pozicióját, diagnosztikai adatait. 


Dolgozatomban áttekintem a legjelentõsebb nem karonai fejlesztésû UAV-khez készült földi irányító állomások tulajdonságait, majd azokat a tervezési fázisban felhasználom. Bemutatom a kommunikációhoz használt vezetéknélküli modemet, annak a rendszerbe illesztését.
